## Tempel-Rätsel
<div class="_2064">
    <span class="year">2064</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Lasse galoppierte in voller Ritterrüstung</span> mit seinem gepanzerten Pferd auf das Stadttor zu.
Er schwang einen großen Morgenstern, an dessen Seite "Python Advanced Algorithms" stand und brüllte so laut er konnte: „Attackeeee“.
Um ihn herum rannten Fußsoldaten mit Spießen, Schwertern und Schilden auf das Tor zu.
Aus dem Hintergrund schossen Katapulte brennende Kugeln in die Stadt.
Auf der ganzen Breite der Stadtmauer konnte man Soldaten in Rüstung sehen, die Pfeile schossen, Steine warfen oder versuchten auf Leitern heraufkletternde Soldaten mit Lanzen zurückzustoßen.
Über dem Tor versuchte eine Gruppe eine riesige Schüssel mit heißem Pech auf eine Soldatengruppe mit Rammbock zu schütten, die versuchte, das Tor einzuschlagen.

Lasse hielt sein Pferd etwa 30 Meter vor dem Tor abrupt an und zeigte mit seinem Morgenstern Richtung Tor.
Ein großer, hellblau-grün-violetter Kugelblitz kam aus der Spitze des Morgensterns, schlug mit Wucht im Stadttor ein und explodierte in einer riesigen Feuerwolke.
Teile des Tors und der Stadtmauer flogen umher.
Als die Feuerwolke sich auflöste, klaffte eine große Lücke in der Mauer, wo vorher das Stadttor war.
Lasse zeigte mit seinem Morgenstern in Richtung des Lücke.
Eine zweiter Kugelblitz fauchte los und explodierte im ersten Haus hinter dem ehemaligen Stadttor.
Von verschiedenen Seiten galoppierten vier Ritter auf das Tor zu, umringt von Hunderten von Fußsoldaten.
Lasse gab seinem Pferd die Sporen und stürmte mit den anderen in die Stadt.

Die Fußsoldaten erkletterten die Stadtmauern von innen, drangen in die Häuser ein und jagten die verbliebenen Soldaten der Stadt.
Lasse und die vier anderen Ritter sammelten sich und schauten umher, wo ihr Eingreifen nötig schien.
Es war nichts mehr zu tun, die Fußsoldaten würden die restliche Arbeit alleine schaffen.
Und so wandten sie sich dem Waffenturm zu, der am Rand des Marktplatzes stand.
Jeder Ritter nahm seine Hauptwaffe vor sich.
Lasse feuerte einen weiteren Kugelblitz, ein anderer Ritter aus einer Art von Dreizack einen Eisstrahl, ein weiterer warf einen riesigen Thor-Hammer.
Ein Ritter hob seine Hände und ein Regen aus Stahlbrocken ging auf den Waffenturm nieder, der fünfte Ritter schoss kantige Stahlkugeln, die Explosionen auslösten.
Der Waffenturm fing an zu brennen und explodierte schließlich in einer riesigen bunten Wolke, die sich über der ganzen Stadt ausbreitete.

Die Ritter hatten sie da schon umgedreht und trabten auf den Tempel zu, der in der Mitte des Marktplatzes stand.
Er war fünfeckig, mit einem Säuleneingang an jeder Seite.
Der ganze Tempel war geschützt von einem blauen Lichtkegel, der ihn ganz umfasste und in seiner immer dünner werdenden Spitze bis zum Himmel zu reichen schien.
Die Ritter sprangen von ihren Pferden, setzten ihre Helme ab, öffneten ihre Rüstungen und legten sie auf den Boden.
Dann ging jeder an eine der fünf Seiten des Tempels, jeweils vor einen Eingang, noch außerhalb des Lichtkegels.
Lasse kannte den Tempel.
Er stand vor dem gleichen Eingang wie beim letzten Mal.
Dann schritten alle gemeinsam in das Licht des Kegels.
Bei einem Ritter sprühten Funken und man hörte ein bedrohliches Knistern.
Dann wurde er mit einem Knall herausgeschleudert.
Die anderen vier Ritter verließen den Lichtkegel und liefen zu dem am Boden liegenden Ritter.
Der erhob sich und die anderen legten ihre Hände auf seine Schultern.
Man sah einen gelben Energiestrom fließen.
Dann gingen alle wieder an ihre Position vor ihren Eingängen.
Diesmal kamen alle problemlos durch den blauen Lichtschleier.

Lasse betrat die Tempelhalle.
Die Halle bestand aus einem großen kuppelförmigen Raum, der durch Doppelsäulen in 12 Abschnitte unterteilt war.
Vor jedem Abschnitt stand ein massiver Marmortisch.
In der Mitte stand eine Art von rundem Altar, mit einer großen schwebenden Kristallkugel darüber, die in unterschiedlichsten Farben matt leuchtete.
Die Farben bewegten sich langsam, wie Strömungen in einem Meer.
Einer der 12 Abschnitte leuchtete heller als die anderen.
Dort hin ging Lasse und stellte sich vor den Tisch.
Er sah die anderen Ritter nicht.
In magischen Tempeln war man immer allein, aber man konnte sie nur zu fünft betreten.
Die anderen waren auch hier, nur in ihrer eigenen Dimension.
Lasse wusste, dass das, was sie taten einen Einfluss haben konnte, auf das, was er erlebte, aber er hatte noch nicht herausgefunden wie.
In höheren Ebenen musste man hier im Tempel sogar über die verschiedenen Dimensionen hinweg zusammenwirken.

Aber zunächst ging es für Lasse nur darum das Gedankenfehler-Rätsel des Tempels zu lösen, sein erstes überhaupt.
Er hatte schon zweimal versucht, dieses Rätsel zu lösen, war aber zweimal gescheitert, bevor sich auch nur der eigentliche Gedankenfehler enthüllte.
Sonst würde er ihn in einem dafür vorgesehenen Feld an der Mitte der Wand sehen.
Die Stelle war noch leer.
Er hatte es bisher nur geschafft, die ersten sechs Gedankenschritte zu finden und in die richtige Reihenfolge zu bringen.

Jeder Tempel im Spiel war zuständig für einen kulturellen Gedankenfehler vom Anfang des 21. Jahrhunderts.
Das waren Gedankenfehler, die in der Kultur verankert waren, die jeder von klein auf lernte und von denen niemand mehr bemerkte, dass sie Gedankenfehler waren, weil fast alle Menschen so dachten.
In der Ritterzeit war solch ein kultureller Gedankenfehler gewesen, dass die Erde eine flache Scheibe war, mit einem Ozean umgeben, der irgendwo in einem riesigen Wasserfall endete.
Und Menschen, die zur der Zeit schon wussten, dass die Erde eine Kugel ist und die Menschen auf der anderen Seite quasi auf dem Kopf stehen, wurden als verrückt angesehen.

Lasse nahm einen orangenen Stab, der vor ihm auf dem Tisch lag.
In den sechs Abschnitten, die links von seinem lagen, erschienen sechs Sätze in oranger, leicht leuchtender Schrift.
Er wandte sich zum ersten Satz.

<div class="thinking-mistake-orange">
(1) Wie wir in der Gesellschaft zusammenleben ist immer mehr geprägt von einer Art von Bevormundung.
Wir wollen die Menschen ändern, die sich nicht "richtig" verhalten.
Wir haben immer weniger Vertrauen in den einzelnen Menschen.
Der Staat muss mit Macht für Sicherheit sorgen,
Politiker sollen immer bessere Gesetze und Vorschriften machen,
die der Sicherheit dienen und denen sich alle unterordnen sollen.
</div>

Lasse dachte: „Das klingt nach Angst vor Kontrollverlust.
Die anderen sind unberechenbar und deswegen braucht man Regeln.
Mh mh.
Das kann ich auch so denken.“

Er drehte sich einen Abschnitt nach rechts.

<div class="thinking-mistake-orange">
(2) Das ist so weil der Mensch,
schon wenn er auf die Welt kommt,
einen natürlichen Egoismus hat,
der in Schranken gewiesen werden muss,
den man nicht einfach frei machen lassen kann,
ohne in Chaos und Unsicherheit zu landen.
</div>

Lasse: „Ja, eine Welt, die man Kindern frei überlässt, endet in Chaos.
Ok.
Aber sind Kinder egoistisch?
Nicht bevor sie sich selbst bewusst sind, auf jeden Fall.
Dann können sie die Welt ja noch nicht auf sich beziehen.
Aber man kann das so sehen, dass Kinder egoistisch sind.“

Er ging zum nächsten Abschnitt.

<div class="thinking-mistake-orange">
(3) Natürlich bleibt dabei das eigentliche Ziel,
dass alle so viel Freiheit wie möglich bekommen.
Aber frei sein kann der Mensch nur in Geborgenheit,
wenn er sich sicher fühlt.
</div>

Lasse: „So viel Freiheit wie möglich ...
Das klingt gefährlich.
Und dann wird die Freiheit an ein Gefühl gebunden... dass man sich sicher fühlt.
Doppelt gefährlich.
Hmm.
Aber nachvollziehbar.
Das kann man denken.“

<div class="thinking-mistake-orange">
(4) Es liegt durchaus ein tieferer Sinn darin,
dass der Einzelne durch Recht und Gesetz geschützt wird,
aber wenn deswegen Menschen bestraft werden,
die sich nicht an die Regeln halten,
dann landen wird in einem System von Bedrohung und Angst.
Und in Bedrohung und Angst wollen wir als Menschen nicht leben.
</div>

Lasse: „Eben!
Wir brauchen Gesetze und müssen sie auch schützen.
Das stimmt.
Aber nicht durch Strafe.
Das war der Hauptfehler hier.
Wenn jemand Mist baut, dann strafe ich ihn so hart, dass er sich beim nächsten Mal entscheidet, das nicht mehr zu tun.
Und andere, die sehen, dass er bestraft wird, machen das gleich von vorneherein richtig.
Dann machen sie das aber nicht, weil sie verstehen, was richtig ist und was Mist ist, sondern weil sie sich unterwerfen.
Menschen können sich nicht gut unterwerfen.
Das funktioniert nicht auf Dauer.
Aber es wirkt, wenn man bestraft, nur eben kurzfristig und dann kommt der Bumerang.“

<div class="thinking-mistake-orange">
(5) Menschen, mit denen wir in Vertrauen und Offenheit zusammen leben,
wollen wir nicht über Strafen, Erziehung und andere Maßnahmen dazu bringen,
sich "richtig" zu verhalten.
Da wollen wir lieber vertrauen.
Aber wenn jemand im öffentlichen Leben gegen Gesetze verstößt,
den Staat oder andere Menschen bedroht,
ist es uns wichtig, ihn dazu zu bringen,
zu einem positiven Verhalten zurückzukehren oder sich zumindest an die Gesetze zu halten.
</div>

Lasse: „Ja, ja ...
Es ist schwer zu glauben, dass man jemandem vertrauen kann, den man nicht kennt.
Dann lieber nicht vertrauen.
Wie kann man Menschen überhaupt vertrauen, die man nicht kennt?
Schwierige Frage ...
... andererseits muss man ja nur die Open-Source-Bewegung anschauen.
Es geht nicht darum, jemandem zu vertrauen, dass er keinen Mist baut, sondern darauf, dass wir das handhaben können, wenn er Mist baut.
Linux hat schon Millionen von Bugs erlebt und trotzdem ist es das stabilste Betriebssystem von allen.“

<div class="thinking-mistake-orange">
(6) Wenn wir glauben,
dass sich jemand destruktiv verhält,
weil er krank ist,
dann ist es das Ziel,
dass er geheilt wird.
Dazu soll er Zeit bekommen.
Aber wenn er nicht als krank angesehen wird,
wenn er sich aus freiem Willen dazu entscheidet,
destruktive Dinge zu tun,
dann muss er über Drohung und Kontrolle dauerhaft dazu gezwungen werden,
sich an die Gesetze zu halten.
</div>

Lasse: „Aus freiem Willen ...
Wann will ich destruktiv sein?
Wenn ich irgendetwas als unsinnig ansehe,
was ich tun soll,
wenn ich keinen anderen Ausweg sehe,
wenn ich Wut kriege und nicht weiß, wohin damit ...
Aber ich will dann nicht Böses tun einfach als Selbstzweck,
ich will dass irgendetwas aufhört,
ich will eine Bedrohung loswerden.
Außer ist bin der Joker.
Aber der ist ja wirklich psychisch krank.“

Er drehte sich zu den freien Abschnitten, wo jetzt jeweils ein Satz in weiß erschien.

Lasse las sie.
Drehte sich von einem zum anderen.
Und sagte plötzlich: „JA!“
Er ging zu einem der Abschnitte, stellte sich vor den Tisch und sagte laut: „Du bist der nächste Schritt.“

Die weiße Sätze verschwanden und der Satz vor dem er stand wurde orange.

<div class="thinking-mistake-orange">
Aber der Preis für diese Erziehung,
für dieses Den-anderen-ändern-Wollen,
ist hoch:
Dadurch gibt es im gesellschaftlichen Zusammenleben keine autonome Freiheit,
keine Freiheit, die auf Vertrauen aufbaut und bei der jeder aus sich heraus entscheidet,
was er tun kann und was nicht.
Und so wollen wir eigentlich leben.
Dass es nicht dazu gekommen ist, liegt an einem kulturellen Gedankenfehler:
</div>

Lasse ballte eine Faust: „YESSSS!“

Er atmete durch.
Das war der siebte Schritt.
Er drehte sich zur Kristallkugel in der Mitte des Raumes.
Sie begann zu leuchten und die Farben bewegten sich schneller.
Ein Strahl erschien, der aus der Kugel heraus in den Raum leuchtete und sich zu dem Abschnitt bewegte, vor dem Lasse zu Beginn gestanden hatte.
Der Strahl bewegte sich zu dem freien Feld in der Mitte des Abschnitts und fing an in grün eine Schrift zu zeichnen.

<div class="thinking-mistake-green">
Der Mensch handelt egoistisch, weil er egoistisch geboren ist.
</div>

Dann änderte der Strahl seine Frage in blau und schrieb darunter:

<div class="thinking-mistake-blue">
Der Mensch handelt egoistisch, weil er in Angst landet.
</div>

Lasse: „JA!“
Das war sein erster enthüllter Gedankenfehler.
Das war die erste Hälfte dessen, was hier im Tempel zu tun war.
Die zweite war, in zu lösen.
Der korrigierte Gedanke erschien von selbst.
Was fehlte, war die Gedankenreihe, um den korrigierten Gedanken zu verstehen.

Die orangen Texte in den anderen Abschnitten waren verschwunden.
Lasse legte den orangen Stab auf den Tisch und nahm zum ersten Mal den blauen.

Drei blaue Texte erschienen in drei der Abschnitte.

<div class="thinking-mistake-blue">
Und das hängt vor allem davon ab,
ob wir in unserer Kindheit genügend Erwachsene um uns herum hatten,
von denen wir abschauen konnten,
wie ein gutes Autopilotsystem funktioniert,
Erwachsene, die aufmerksam waren, 
uns gefördert haben,
ihre Erfahrungen mit uns geteilt haben,
in einer familiären, geborgenen Atmosphäre.
Oder ob diese Atmosphäre schon damals von Angst und Autopilotreaktionen geprägt war.
</div>

<div class="thinking-mistake-blue">
Innere Verwirrung, Verzweiflung, nicht verarbeitete Schockerlebnisse,
Vorstellungen, die der Wirklichkeit nicht entsprechen erzeugen in verschieden Lebenssituationen Angst.
</div>

<div class="thinking-mistake-blue">
Eine solche Form der Freiheit funktioniert deshalb wunderbar,
weil wir bestens darauf vorbereitet sind,
weil wir alle zu Beginn unseres Lebens einige Urerfahrungen gemacht haben,
die das freie Geben und Nehmen,
das Vertrauen in uns selbst und in unsere Umgebung in uns veranlagen.
</div>

Lasse schaute sie an und sagte nach einer Weile: „Klar!
Der Anfang ist immer einfach.“

In diesem Augenblick erschien Mostafa.
Er flatterte ein wenig in der Kuppel herum, bis Lasse seine flache Hand öffnete.

Mostafa landete und sagte: „Spielende!
Kakao im Cypherpunk-Cafe.“

Lasse: „Lass mich noch schnell lösen.
Ich weiß den ersten blauen Satz.“

Mostafa: „Kannst du morgen machen.
Hier wird alles gespeichert.“

Lasse: „Gespeichert?“

Mostafa: „Ja, klar, wenn du den Gedanken enthüllt hast, kannst du jederzeit hierher kommen.
Du bist jetzt Anwärter hier im Tempel.“

Lasse: „Cool.
Ok.
Dann los.“

Mostafa: „Denk dich ins Cafe.“

Lasse: „Ok!“

In einem Blitz verschwand der Tempel und Lasse saß an einem Cafe-Tisch unter freiem Himmel auf der Spitze der Cypherpunk-Akademie.
Er bestaunte die Aussicht.
Die nächsten Berge waren sicherlich 30 Kilometer entfernt.

Der Platz von Sigur ihm gegenüber war noch frei.
Lasse fragte in Richtung des freien Stuhls: „Na, und wo bist du gerade?“
